\section{Introdução}
\label{Sec:introducao}

% Software expressa uma solução abstrata dos problemas computacionais. O
% software, em um sistema computacional, é o componente que contém o conhecimento
% relacionado aos problemas a que a computação se aplica.
% 
% Por isso, o software é algo de interesse geral, uma vez que vários aspectos
% relacionados a ele ultrapassam as questões técnicas, como por exemplo: o
% processo de desenvolvimento do software; os mecanismos econômicos que regem
% esse desenvolvimento e seu uso; o relacionamento entre desenvolvedores,
% fornecedores e usuários do software; os aspectos éticos e legais relacionados
% ao software~\cite{kon2011jai}.


De acordo com \cite{bigdata2011}, o termo Big Data se aplica a
todo este potencial de dados que não são passíveis de análise ou processamento através
dos métodos e ferramentas tradicionais. Por muito tempo, várias empresas tinham a liberdade 
de ignorar o uso de grande parte deste volume de informações, pois não havia como
armazenar estes dados a um custo benefício aceitável. Todavia, com o avanço das tecnologias
relacionadas a Big Data, percebeu-se que a análise da maioria destas informações
pode trazer benefícios consideráveis, agregando novas percepções jamais imaginadas.

O grande problema consiste em tornar processável toda esta gama de informações.
Em um contexto organizacional, essa gama de informações podem estar persistidas de forma estruturada, 
semi estruturada, ou sem nenhuma organização. 

A análise realizada sobre petabytes de informações, área conhecida como inteligência de mercado (\textit{Business Intelligence}),
pode ser um fator determinante para tomadas de decisões em vários contextos. A utilização desta tecnologia associada a
algoritmos de aprendizagem de máquinas, por exemplo, pode revelar tendências de usuários,
necessidades em determinadas áreas que não se imaginaria sem uso desta abordagem.
Com isso, fica claro que o termo \textit{Big Data} não está relacionado a apenas o armazenamento
em grande escala, mas também ao processamento destes dados para agregar valor ao contexto 
em que for aplicado.

O presente estudo tem como objetivo analisar a viabilidade técnica de se utilizar os dados obtidos pelas
balanças desenvolvidas pela Toledo no contexto de Inteligência de Mercado. A ideia é utilizar o conceito de big data (grande volume de dados), 
relacionado ao conceito de IoT (Internet of Things, ou internet das coisas)
onde uma grande quantidade de sensores e informações serão convergidos na nuvem (cloud-computing). A metodologia que será adotada consiste em 
pesquisar, analisar as contribuições das variáveis e sensoriar, por meio de instrumentação adequada, as informações relevantes para tomadas de
decisão dentro de um sistema ERP (Enterprise Resource Planning), que é um Sistema de Planejamento de Recursos Empresarial.

Para isso, serão tratatos os seguintes temas:

\begin{itemize}
 \item Qual o volume de dados serão processados nesse contexto?
 \item Quais as soluções de mercado disponíveis?
 \item Qual a solução de software viável para o tratamento desse volume de dados?
\end{itemize}

\section{Contexto}
\label{Sec:Contexto}

 A Toledo do Brasil Indústria de Balanças Ltda. é líder na área de pesagem no país.
 
 A empresa oferece uma completa linha para aplicações estáticas ou dinâmicas, pesando
 desde décimos de miligrama até centenas de toneladas para os mais diversos mercados. 
 
 No desenvolvimento de software, a empresa disponibiliza aplicações de dosagem, sistemas gerenciadores,
 coleta de dados e redes de balanças industriais e comerciais. Esses produtos podem ser integrados através 
 de softwares dedicados, muitos deles capazes de se comunicar com ERPs de áreas industriais e centros de distribuição,
 possibilitando o gerenciamento das informações e automação dos processos.
 
 Dentre todos os produtos comercializados pela Toledo, o presente trabalho pesquisa de novas metodologias de processamento e análise 
 de sinais/dados para os sistemas de pesagem, mais precisamento o sistemas de balanças para o atacado e varejo.
 Exemplo de sistema de software para o monitoramento de pesagem de balanças no atacado varejo é o \textit{Módulo gerenciados de vendas}
 (\url{https://www.toledobrasil.com.br/balanca/automacao-comercial/mgv6}). 
  
 Os dados armazenados pelas balanças são transferidos para servidores locais via rede com fio (RS-485), Cabo Ethernet TCP/IP, Rede sem fio ou
 Rede mista.  A estrutura de dados armazenada é padrão, e o volume de dados armazenado depende do contexto do cliente. 
 Supomos que uma balança de  um supermercado produz em média 1,5 Gigabytes de dados de leitura por mês. Por ano, o volume de dados produzidos por 
 uma única balança será cerca de 20 Gigabytes. Esse volume de dados alcança a ordem de Terabytes quando lidamos com redes de supermercados de médio e
 grande porte. Processar esse volume de dados e encontrar padrões que possam ser utilizados para tomada de decisão e visão estratégica só é
 possível se o problema for modelado  como big data.

 Ao analisar os dados proveniente de vendas via leitura de um conjunto de balanças, espera-se obter as seguintes informações:

\begin{itemize}
 \item Detectar produtos correlacionados;
 \item Estimar demanda;
 \item Identificar possíveis atividades fraudulentas.
\end{itemize}
  
 O projeto Apache Hadoop é uma das soluções mais conhecidas para Big Data
atualmente. Esse é um projeto de software livre, e sua finalidade é oferecer uma infraestrutura para armazenamento e processamento 
de grande volume de dados, provendo escalabilidade linear e tolerância a falhas. Dentre as empresas que usam o projeto Apache Hadoop 
para tratar com o problema de big data, podemos citar, entre outros (Figura \ref{fig:empresas_hadoop}), o facebook 
\footnote{\url{https://www.facebook.com/notes/facebook-engineering/hadoop/16121578919/}}, 
a globo \footnote{\url{http://grandesdados.com/post/bigdata-na-globocom/}}. 

\begin{figure}[!htb]
\centering
 \includegraphics[width = 0.5\textwidth ]{figuras/2-o_1110.jpg}
\caption{Companhias que usam Hadoop.(Fonte: \url{https://www.datasciencebrazil.com/ds-companies/item/13-grandes-usuarios-do-hadoop}.)}
\label{fig:empresas_hadoop}
\end{figure}

Neste trabalho, será apresentando, inicialmente, um estudo sobre a arquitetura e
o novo paradigma que caracteriza o projeto Hadoop, onde também serão mostradas as
principais tecnologias que foram construídas em cima desta abordagem. Após essa etapa
de pesquisa, estes conceitos serão aplicados em um estudo de caso com dados de uma única balança, onde será proposta
e implementada uma arquitetura modelo responsável por coletar e analisar os dados.

%  
% 
%  
%  setor supermercadista brasileiro  - Quantidade de supermercados no Brasil: A pesquisa destaca ainda que o setor fechou 2015 com 84,5 mil lojas
% \url{http://www.abras.com.br/clipping.php?area=20&clipping=55616}
% 
% Os 20 maiores supermercados tem: 3.207 + 3.532 + 5811 lojas
% 
% Grupo Pão de açúcar: 2.100 lojas em 2015.
% matemática simples: registro por mes de 1 balança: 1.3 Gigabytes
% numero de balanças por loja: 5 balanças 
% armazenamento mensal por loja: 6.5 Gigabytes
% armazenamento anual: 76 gigabytes
% armazenamento rede anual: 163800 Gigabytes (163.8 Terabyte)
% 
% \url{https://www.economiaemdia.com.br/EconomiaEmDia/pdf/infset_supermercados.pdf}
% 
% produtos toledo (software):
% \url{https://www.toledobrasil.com.br/balanca/automacao-comercial/mgv6}


% O que define e diferencia o software livre do que podemos denominar de software
% restrito passa pelo entendimento desses quatro pontos dentro do que é conhecido
% como o ecossistema do software livre~\cite{meirelles2013}.

% O princípio básico desse ecossistema é promover a liberdade do usuário, sem
% discriminar quem tem permissão para usar um software e seus limites de uso,
% baseado na colaboração e num processo de desenvolvimento
% aberto~\cite{kon2011jai}.

% Software livre é aquele que permite aos usuários usá-lo, estudá-lo, modificá-lo
% e redistribui-lo, sem restrições. Normalmente, esse software existe por
% meio de projetos de desenvolvimento que estão centradas em torno de algum
% código-fonte acessível ao público, geralmente em um repositório na Internet,
% onde desenvolvedores e usuários podem interagir~\cite{meirelles2013}. O código
% é necessariamente licenciado sob termos legais formais que estão de acordo com
% as definições da Free Software Foundation
% \footnote{\url{gnu.org/philosophy/free-sw.html}} ou da Open Source Initiative
% \footnote{\url{opensource.org/docs/definition.html}}.
 
% Entendendo software livre como um método que promove a participação desde o seu
% processo de concepção e desenvolvimento, essa forma colaborativa de desenvolver
% software é a mais adequada em um projeto que visa promover a participação
% social, de forma aberta e transparente ao cidadã.

% \subsection{Justificativa}
